---
aliases:
- ../announce-applications-15.04.0
changelog: true
date: '2015-04-15'
description: KDE випущено збірку програм 15.04.
layout: application
title: KDE випущено збірку програм KDE 15.04.0
version: 15.04.0
---
15 квітня 2015 року. Сьогодні командою KDE випущено збірку програм KDE версії 15.04. У цьому випуску портовано на <a href='https://dot.kde.org/2013/09/25/frameworks-5'>KDE Frameworks 5</a> 72 програми. Метою команди розробників цього випуску було забезпечення найкращої якості середовища і цих програм. Отже, ми розраховуємо на ваші відгуки.

До цього випуску включено перші засновані на KDE Frameworks 5 версії <a href='https://www.kde.org/applications/education/khangman/'>KHangMan</a>, <a href='https://www.kde.org/applications/education/rocs/'>Rocs</a>, <a href='https://www.kde.org/applications/education/cantor/'>Cantor</a>, <a href='https://www.kde.org/applications/development/kompare'>Kompare</a>, <a href='https://kdenlive.org/'>Kdenlive</a>, <a href='https://userbase.kde.org/Telepathy'>KDE Telepathy</a> та <a href='https://games.kde.org/'>деяких ігор KDE</a>.

Kdenlive — одна з найкращих програм для нелінійного редагування відео. Вона нещодавно завершила <a href='https://community.kde.org/Incubator'>процедуру інкубації</a>, щоб стати офіційним проєктом KDE, і була портована на KDE Frameworks 5. Командою розробників цієї чудової програми було вирішено, що Kdenlive має бути випущено разом із збіркою програм KDE. Серед нового у цьому випуску програми можливість автоматичного збереження проєкту та виправлення у стабілізації зображення кліпу.

KDE Telepathy — набір інструментів для миттєвого обміну повідомленнями. Його портовано на KDE Frameworks 5 та Qt5. Цей набір також є новою частиною випусків програм KDE. Створення цього набору програм майже завершено, втім ще залишилася певна робота щодо створення інтерфейсу користувача для звукових дзвінків та відеодзвінків.

Де це є можливим, KDE використовує наявні технології, як це сталося із новими інструментами KAccounts, які також використовуються у SailfishOS та Unity компанії Canonical. Серед програм KDE зараз цим засобом користується лише KDE Telepathy. Втім, у майбутньому планується ширше використання у програмах Kontact та Akonadi.

У <a href='https://edu.kde.org/'>модулі освітніх програм KDE</a> реалізовано нові можливості у Cantor, зокрема підтримку Python: новий модуль Python 3 та категорії у засобі отримання нових матеріалів. Rocs перевернуто: переписано ядро роботи з теорією графів, вилучено поділ структур даних, впроваджено загальніший документ графу, як центральний елемент проєкту, також здійснено загальний перегляд програмного інтерфейсу для роботи зі скриптами для реалізації алгоритмів: тепер існує лише один уніфікований програмний інтерфейс. KHangMan портовано на QtQuick паралельно із оновлення інтерфейсу. У Kanagram реалізовано режим гри удвох, літери тепер є кнопками, які можна натискати, втім, збережено і режим введення літер з клавіатури.

Окрім звичайних виправлень вад, у <a href='https://www.kde.org/applications/development/umbrello/'>Umbrello</a> цього разу впроваджено декілька поліпшень, які роблять користування програмою зручнішим та підвищують стабільність роботи. Крім того, можливість пошуку можна обмежити певною категорією: класом, інтерфейсом, пакунком, операціями або атрибутами.
